
L'acquisition et le traitement de données biologiques de tous types et leur profusion en particulier depuis la fin du XX$^e$ siècle, a donné lieu à l'émergence d'une nouvelle discipline prolongeant jusqu'au \emph{big data} la biostatistique existant depuis le milieu du XX$^e$ siècle, associant entre autres des biologistes, des mathématiciens (en particulier statisticiens), et des informaticiens : la \emph{bioinformatique}. 

Cette nouvelle discipline vise à résoudre des problèmes d'ordre biologique liés aux progrès des techniques de biologie moléculaire avec l'aide des outils modernes d'analyse et des progrès de l'informatique sur cette période, et est aujourd'hui très centrée sur la résolution des problèmes biologiques liés à la masse de données générées par les nouvelles biotechnologies (omics), en s'appuyant sur les progrès informatiques et statistiques.

La bioinformatique se subdivise en deux principales branches : d'une part, l'étude des séquences s'intéresse à l'ADN, à l'ARN, et aux processus amenant à la production des protéines; et d'autre part la bioinformatique structurale qui s'intéresse aux protéines, leurs configurations 3D, et leurs fonctions et interactions avec les tissus et molécules de leur environnement(notamment grâce à la cristallographie). Beaucoup de travaux s'orientent aussi sur l'étude des réseaux, c'est-à-dire des interactions de manière générale (entre gènes, protéines, cellules...) avec des problématiques de modélisation.

Mon travail a porté pour sa part sur la \emph{génomique}, qui est la branche de la bioinformatique visant à étudier le génome (ici, le génome humain particulièrement), pour notamment aider à comprendre les fonctions associées aux gènes et les effets des polymorphismes génétiques, et leur impact sur les maladies.

%\section{Génotypage à l'échelle du génome entier : passer du \emph{vivo} au \emph{silico}}

%\section{Génotypage à l'échelle du génome entier : passer du \emph{vivo} au \emph{silico}}
\section{Génotypage à l'échelle du génome entier : techniques de biologie moléculaire}
\label{section-genot}
Le \emph{génotypage} dénote l'ensemble des techniques qui visent à déterminer les allèles des polymorphismes génétiques. En 2001, \cite{lander2001initial} et \cite{venter2001sequence} ont publié une première version du séquençage du génome humain, qui a servi de référence de base, et a rapidement permis des progrès en la matière, et notamment la détermination des parties conservées du génome sur la population, et les mutations fréquentes (présentes dans au moins 5\% d'une population)

 \subsection{Puces de génotypage}
 Les puces de génotypage sont des puces permettant d'obtenir le génotype (ou \emph{génotyper}) jusqu'à plusieurs millions de SNPs (polymorphismes sur un unique nucléotide) du génome simplement et rapidement, en se basant sur une séquence connue comme conservée en amont du polymorphisme, servant d'amorce. Il suffit ensuite d'ajouter la base complémentaire avec un marqueur de couleur (en général rouge pour le G, vert pour le A) par simple polymérisation d'une base, et selon la couleur (dans ce cas, rouge pour GG, verte pour AA, orange pour AG) on peut déterminer le génotype de la personne au niveau du polymorphisme testé.% : on tente d'associer un brin d'ADN à l'ADN que l'on teste, et celui-ci ne s'appairera qu'en cas de concordance sur l'allèle testé.
 
 \begin{figure}[h]
   \center\includegraphics[width=\textwidth]{genotyping-probe}
   \caption{Amorce de génotypage}\cite{zhang2015genotyping,}
 Une amorce se fixe sur la partie connue, assez longue pour être unique dans le génome, et produira une luminescence différente suivant quelle base se fixera sur le locus visé.
 \end{figure}
 %détailler?

 \subsubsection{Avantages et Limites}

Cette méthode a l'avantage d'être relativement rapide et peu chère, et de pouvoir tester en parallèle plusieurs millions de SNPs.

En revanche, elle a deux principales limites: D'une part, il faut connaître en avance le polymorphisme visé : les mutations rares ne sont pas forcément répertoriées (et, si elles ont une importance phénotypique, ne seront pas détectées); 
et d'autre part la méthode demande à ce qu'il existe une zone conservée sans polymorphismes connus, d'un côté ou de l'autre du polymorphisme. Dans les zones hautement polymorphiques, cette hypothèse est loin d'être toujours vérifiée. Par exemple, dans certains gènes du HLA, on peut observer plusieurs dizaines de SNPs à la suite, empêchant d'utiliser cette méthode pour les déterminer.

 \subsection{NGS (Séquençage Nouvelle Génération)}

Le séquençage haut débit, aussi appelé séquençage nouvelle génération (Next Generation Sequencing ou High-throughput sequencing en anglais) est un ensemble de technologies relativement récentes pour séquencer (c'est-à-dire lire, linéairement) le génome de manière rapide, avec des lectures pouvant contenir plusieurs centaines de bases, pouvant souvent fonctionner à partir de peu d'ADN et ce, de manière hautement parallèle.

La relative démocratisation ces dernières années du séquençage haut débit permet de réduire significativement les coûts du séquençage : D'après les estimations du NIH\cite{NIH2016}, si le premier séquençage a probablement coûté des millions de dollars, en 2016 le coût d'un séquençage du génome entier est de l'ordre de grandeur de 1000\euro. En 2017, Illumina (une des principales entreprises du domaine du génotypage) a récemment annoncé que le coût du séquençage pourrait rapidement tomber sous la barre des 100\$\cite{illumina2017100}.

Le génotypage du HLA se fait depuis deux ans essentiellement par séquençage, qui a atteint une qualité et un prix sans concurrence pour cette région hautement polymorphe. %On utilise notamment les NGS afin d'obtenir la séquence dans la région HLA. 
Afin de tenir compte des erreurs, on peut par ailleurs effectuer jusqu'à plusieurs centaines de lectures de la région visée pour aligner les fragments au mieux.

\section{Outils et ressources}
La multiplication des moyens d'acquérir des données biologiques de tous types et la diversité des analyses possibles de celles-ci ont donné lieu à des milliers d'utilisations de l'outil informatique, que ce soit pour stocker de l'information (bases de données spécialisées, ontologies\cite{smith2007obo}, standardisation d'échange de données…), pour l'annoter, la traiter ou pour l'analyser. Nous ne nous intéresserons ici qu'aux outils principaux utilisés pour ma thèse.

 \subsection{Ressources principales en génomique}

La première nécessité quand on considère la masse de données produite en génétique consiste à les stocker, classer et rendre accessibles. Dans ce secteur, le laboratoire GBA a par exemple utilisé les données du projet \emph{HapMap}\cite{gibbs2003international}, puis du projet \emph{1000 Genomes}\cite{birney2015human}. Cette base de donnée vise plus particulièrement à créer le catalogue le plus étendu possible de génotypes humains, et d'identifier les variants présents dans au moins 1\% d'une population. 

Les bases de données de RefSeq \cite{pruitt2006ncbi} et Ensembl\cite{yates2015ensembl} ne fournissent pas de génotypes entiers, mais des séquences annotées, qui sont des commentaires sur les fonctions connues des gènes, allèles, ou polymorphismes. %J'ai notamment utlisé RefSeq pour placer des SNPs correctement dans des séquences de gènes HLA.
 
À un niveau plus agrégé, les bases de données du National Center for Biotechnology Information (NCBI) \cite{wheeler2007database} mettent à disposition les informations sur tous les polymorphismes connus. dbSNP\cite{sherry2001dbsnp}, par exemple, recense tous les SNPs connus pour leur donner un identifiant unique, en effectuant le suivi des fusions d'identifiants de SNPs (deux SNPs initialement pensés comme différents s'avérant finalement n'en être qu'un), leur statut de validation (dans quelles bases de données ont-ils été identifiés ?), etc. 

D'autres projets, tels que Gene Ontology\cite{ashburner2000gene,gene2015gene} ou le GWAS Catalog\cite{welter2013nhgri}, visent à structurer la manière de partager et de communiquer les informations se rapportant aux données biologiques, afin de faciliter leur traitement automatisé.

Il existe également de très nombreuses bases de données contenant des données génomiques de cohortes d'étude, qu'elles soient privées (chez des sociétés comme 23 and me, par exemple) ou créées par des organismes publics. Pour des raisons évidentes de vie privée, les données qu'elles contiennent sont très rarement publiques. J'ai pour ma part utilisé des données génomiques publiques de 1000Genomes\cite{10002015global,}, d'une cohorte d'étude du diabète\cite{hilner2010designing,rich2009special,}, d'une cohorte générale anglaise\cite{lappalainen2015european,}, et d'une cohorte d'étude de la coinfection SIDA-Hépatite de l'ANRS\cite{loko2010french,}.

 \subsection{Phasage}

Un problème majeur des puces de génotypages telles que décrites plus haut est que si elles fournissent bien la liste des polymorphismes de type SNPs, elles ne permettent pas d'en déduire l'information \emph{phasée}: quels sont les allèles (sur les points d'hétérozygotie) présents sur le même brin chromosomique ? 
Pour répondre à cette question, on utilisera les \emph{haplotypes}: un haplotype correspond simplement à une combinaison de $n$ SNPs présents sur un même chromosome. Ainsi, la connaissance des deux haplotypes donne toute l'information génétique. 

Le problème auquel on se retrouve confronté est combinatoire : pour un génotype à $n$ SNPs hétérozygotes, il y a $2^n$ manières de le décomposer en haplotypes. 
Tirant parti des déséquilibres de liaison entre SNPs, et des taux de recombinaisons connus suite aux cross-overs se produisant lors de la méiose, les logiciels de phasage visent à établir quels SNPs sont présents sur quel chromosome (paternel ou maternel), en général à partir d'haplotypes déjà connus au préalable.

Les principaux logiciels de phasage (Shape-IT\cite{delaneau2012linear,delaneau2013improved,} et beagle\cite{browning2007rapid}) se basent sur l'utilisation de modèles de Markov cachés (HMM) avec des heuristiques de parcimonie. 


 \subsection{Imputation}

Une fois obtenus les haplotypes, l'utilisation de bases de données d'haplotypes connus avec autant de SNPs que possible (toujours en utilisant des modèles de Markov) permet d'utiliser le déséquilibre de liaison pour \emph{imputer} des SNPs, c'est-à-dire obtenir statistiquement des informations sur les SNPs non génotypés, pour peu qu'ils soient suffisamment liés aux SNPs déjà obtenus. 

En raison de leur fonctionnalités communes (notamment, l'imputation a besoin du phasage), les logiciels de phasage sont associés à des outils d'imputation : beagle\cite{browning2016genotype} possède son propre module d'imputation, tandis que les formats de fichiers de Shape-IT et d'IMPUTE2\cite{howie2009flexible} sont compatibles entre eux.

\subsection{Gestion de données}

La nécessité de pouvoir partager les données entre chercheurs a amené à la création de formats de fichiers standardisés, afin de permettre le développement d'outils basés sur ces formats. Les deux formats de fichier les plus courants pour de simples données génomiques sont les standards de \emph{plink}\cite{purcell2007plink,}, et le format vcf\cite{danecek2011variant,}. Bien que la version 4.0 (la plus récente) du format vcf soit plus versatile que le format de fichier de plink (elle permet notamment d'agréger des données typées avec des données imputées, alors que plink est limité aux données sans probabilités), la plupart des outils et protocoles utilisés au laboratoire sont adaptés à plink.

En particulier, le logiciel plink est adapté pour effectuer simplement les nombreux contrôles qualité usuels sur les données génomiques (effectuer des calculs de masse sur les données manquantes, vérifier l'équilibre de Hardy-Weinberg, etc.)


\begin{figure}
  \begin{lstlisting}
ID7631 ID7631 0 0 1 1 A A G G A A A A T T C C C C T T C T A A
ID3502 ID3502 0 0 1 1 G A A A A A G A C T T T C C T T T T G G
ID7647 ID7647 0 0 1 1 G A A G A A G A T T T C C C T T T T G A
ID7284 ID7284 0 0 1 1 A A G G G A A A C T T C A C T T T T A A
ID7247 ID7247 0 0 1 1 A A A G A A A A C T T C C C T T T T G A
ID7287 ID7287 0 0 1 1 A A A G A A A A T T C C C C T T C T A A
ID7608 ID7608 0 0 1 1 A A A G A A A A C C T T A C G T C T G G
ID3079 ID3079 0 0 1 1 A A G G A A A A T T C C C C G T T T A A
ID3302 ID3302 0 0 1 1 A A A G A A A A T T T C C C G T C T G A
ID7406 ID7406 0 0 1 1 G A A G A A G A T T T C C C T T C T G A
  \end{lstlisting}

  \begin{lstlisting}
6       rs9392299       0       203909
6       rs1418708       0       205610
6       rs1418707       0       205800
6       rs1418706       0       205878
6       rs11961507      0       206313
6       rs9502959       0       206599
6       rs17806289      0       208822
6       rs17133789      0       209462
6       rs17133787      0       209980
6       rs7756332       0       211941
  \end{lstlisting}

  \caption{exemple de fichier PLINK comportant un fichier ped et un fichier map}
  Un des fichiers comporte les informations des SNPs (chromosome, nom, position), tandis que l'autre comporte les informations des individus (ID de la famille, ID de l'individu $\dots$) et leur génotype.
\end{figure}




\section{Études d'association sur cohorte}

Les études d'association cherchent à corréler des loci du génome à des phénotypes, discrets ou continus. 

À cette fin, on va comparer les génotypes des membres d'une cohorte et les comparer, soit entre cas (affectés par une maladie, par exemple) et contrôles (non-affectés), soit essayer de corréler le génotype avec l'intensité d'un phénotype. Historiquement, les principaux types d'études génétiques ont été sur gènes candidats, puis sur génome entier par puce, et enfin sur exome ou génome entier par séquençage. 

Pour chaque polymorphisme (allèle) étudié, une étude donnera une $p-valeur$. Cette valeur représente la probabilité d'obtenir une association au moins aussi forte que celle observée sous l'hypothèse nulle (par hasard). On considère en général qu'un \emph{signal} est statistiquement significatif s'il a moins de 5\% de chance d'être présent ``par hasard'', et plus la valeur p est faible (soit par une meilleure association, soit par le test d'une plus grande population), plus le test est concluant. 
Lorsque l'on teste des hypothèses multiples (comme plusieurs gènes, ou plusieurs polymorphismes), ce seuil de 5\% nécessite d'être ajusté.

 \subsection{Gènes candidats}

 Une étude \emph{gènes candidats} porte sur un nombre restreints de gènes dont on pense a priori qu'ils sont impliqués dans le phénotype. Elle étudie ensuite les polymorphismes dans ces gènes et leur corrélation au phénotype. 

%Puisqu'elle se concentre sur un nombre restreint de variants, une étude gènes candidats peut se contenter de $p$-valeurs plus élevées que les autres méthodes.

 \subsection{Génome entier}

 Une étude \emph{génome entier} par puce\cite{manolio2009cohort}, ou GWAS en anglais (pour genome-wide association study) teste indistinctement tous les polymorphismes disponibles dans le génome sur la puce, qui couvre en général le génome entier avec des SNPs répertoriés dans 1000Genomes. Cette approche a l'avantage de ne pas privilégier une fonction ou une localisation génétique \emph{a priori}, mais la conséquence du très grand nombre de variants testés est un seuil statistique attendu très fort. Le seuil de significativité pour les études génomes entiers est une $p$-valeur de $5.10^{-8}$ pour prendre en compte les tests multiples mais aussi les déséquilibres de liaison existant entre les SNPs\cite{hoggart2008genome,}, ce seuil étant considéré comme strict\cite{panagiotou2011should,}.

La section~\ref{sec-gwas} détaille les étapes classiques d'une GWAS.\cite{balding2006tutorial} 

 \subsection{Exome}
Le dernier type classique d'études d'association est l'étude sur l'exome : Ici, au lieu de tester tous les polymorphismes du génome, on se limite aux gènes pour ne considérer que les zones exoniques, ou dans les versions plus récentes les régions régulatrices en amont du gène
, en supposant que les variants impliqués ont des effets directs sur la structure de protéines. Cette méthode est d'autant plus populaire que les méthodes de séquençage modernes proposent la possibilité de séquencer l'exome seulement pour une fraction du prix du séquençage complet du génome (puisque l'exome couvre environ 1.5\% du génome\cite{ng2008genetic}), en permettant de détecter les variants rares de l'exome. 

La justification de l'exome par rapport à l'approche génome entier par puce est justement que des variants rares peuvent jouer un rôle important dans les phénotypes étudiés. L'exploitation des données génomes entier par NGS reste limitée aux variants fréquents par puces et aux variants rares dont seule une fraction est détectée par l'approche d'exome. Néanmoins, l'approche génome entier par NGS va se populariser dans la mesure où le prix du séquençage devrait encore beaucoup diminuer.


\section{GWAS}
\label{sec-gwas}
\nomenclature{GBA}{Laboratoire Génomique, Bioinformatique et Applications}

Cette section détaille les matériels et méthodes couramment utilisés lors d'études d'association, notamment dans le laboratoire GBA.

 \subsection{Contrôles qualité}

La première étape, à partir des données de génotypes, consiste à en effectuer un contrôle qualité, pour éliminer tout problème pouvant avoir été causé par un défaut de génotypage. Par exemple, un taux élevé de données manquantes sur un SNP ou un patient peut indiquer un défaut de la puce du patient ou des sondes utilisées sur ce SNP; et un grand taux d'hétérozygotie sur un patient indiquera une contamination probable.

 \subsection{Effets de population et ACP}
 \nomenclature{ACP}{Analyse en composantes principales}

Pour éviter d'isoler des associations liées à la structure de la population (voir la section~\ref{subsec-strat1}), il est fondamental d'utiliser les données de génotypage de la cohorte afin de détecter si  certains individus sont issus d'une population différente de celle de la majorité, afin de les écarter de l'analyse.

À cette fin, on réalise une analyse en composantes principales (ACP) avec le logiciel EIGENSTRAT\cite{price2006principal}, qui déterminera les combinaisons indépendantes de SNPs contribuant le plus à la variabilité génétique observée. Dans le système d'axes constitué par les deux premières composantes principales de l'analyse, les individus sont représentés par un nuage de points, idéalement ne comportant pas d'éléments extrêmes.

%les effets dus à la stratification (présentés dans la section~\ref{subsec-strat1}) et à l'hétérogénéité de la population, on effectue une analyse en composantes principales (ACP) pour identifier d'éventuels patients trop éloignés de notre population d'étude\cite{ma2011principal,}.
Une fois écartés les individus extrêmes, l'analyse en composante principale est refaite, et on utilise alors les deux premières composantes comme covariables dans les analyses\cite{ma2011principal}.

\iffalse
 \subsection{Test d'hypothèse statistique}

On teste enfin la corrélation entre les SNPs (génotypés ou imputés) et le phénotype observé. On peut tester, principalement, les modes \emph{additif} ou \emph{dominant/récessif} :
\begin{itemize}
\item Le mode additif postule que l'effet d'une mutation est proportionnel à sa présence : le génotype hétérozygote avec une mutation produira environ deux fois moins d'effet sur le phénotype que le génotype homozygote muté sur les deux chromosomes.
\item Le mode dominant postule que la simple présence de l'allèle muté suffit à observer le phénotype: on teste le génotype homozygote non-muté contre les deux autres.
\item Le mode récessif postule que le phénotype étudié se produit uniquement lorsque le génotype ne comporte pas l'allèle non-muté. 
\end{itemize}

Dans tous les cas, un test statistique cherche à déterminer si une hypothèse par défaut, dite \emph{hypothèse nulle} ($H_0$), peut ou non être rejetée au profit d'une hypothèse dite alternative ($H_1$) pour expliquer un phénomène au regard des données disponibles. Dans notre cas, les hypothèses testées sont simplement : 
\begin{itemize} 
  \item $H_0$ : Le SNP n'est pas associé au phénotype.
  \item $H_1$ : Le SNP est associé au phénotype.
\end{itemize}

\emph{Associer} le SNP au phénotype revient à rejeter l'hypothèse nulle, qui est considérée comme vraie jusqu'à ce que les données disponibles soient suffisamment extrêmes contre celle-ci.

Si on suppose l'hypothèse nulle, on peut déterminer une variable aléatoire à partir des données, et calculer la distribution attendue de cette variable aléatoire. Dans l'exemple où on teste le modèle additif d'association entre un SNP et le phénotype, par exemple, l'hypothèse nulle (pas d'association) revient à vérifier que le phénotype sera similaire pour les points ayant le génotype AA, AB, ou BB. Notre variable aléatoire sera donc la pente de régression de l'importance du phénotype, en fonction du nombre d'allèles mutés présents. Pour $H_0$, cette pente sera supposée nulle, avec une variation gaussienne autour de 0. Si cette pente est trop élevée (en valeur absolue), et dépasse un certain \emph{seuil}, on pourra alors rejeter l'hypothèse nulle et conclure à une association.
%simuler la distribution des données à l'aide d'une variable aléatoire de distribution connue, et comparer . 

 \subsection{p-valeur et correction de Bonferroni}
\label{sub-pvalue}

 Pour mesurer l'association, on utilise la \emph{valeur p} (ou $p$-valeur), qui représente la probabilité d'obtenir une association au moins aussi forte sous l'hypothèse nulle, que celle observée. Dans notre exemple précédent, la valeur p sera donc la probabilité d'avoir une pente de régression au moins aussi grande (en valeur absolue).

En génomique, on considère qu'une p-valeur de 5\% représente un seuil de significativité qui suffit à permettre de considérer un signal comme suffisament significatif pour être publié, signal qui sera ou non répliqué dans d'autres études, ou repris par des biologistes confirmant un effet causal(les études d'association ne cherchant que des corrélations).


Dans le cas des GWAS, on effectue de multiples comparaisons entre SNPs et phénotype, et il est nécessaire d'appliquer une \emph{correction} à la p-valeur : en effet, statistiquement, même sous l'hypothèse nulle, 5\% des tests passeraient un seuil qui discrimine les signaux se produisant avec au plus 5\% de chance. 

La correction de Bonferroni consiste à diviser la $p$-valeur par le nombre de tests effectués pour tenir compte de cet effet, mais se base sur l'indépendance des tests effectués, qui n'est dans notre cas pas vérifiée en raison des déséquilibres gamétiques présents. 
Elle a donc été améliorée en un \emph{seuil de significativité biologique} tenant compte de la non-indépendance des SNPs du génome, et fixé à $5.10^{-8}$. On cherche donc dans une étude GWAS les signaux passant un seuil de $p$-valeur à $5.10^{-8}$. Dans le cas où l'on n'utilise qu'une fraction des SNPs génotypés pour l'association génétique, le seuil sera alors ajusté avec une correction de Bonferroni en fonction du nombre de SNPs (par exemple $5.10^{-6}$ pour $10000$ SNPs).

\nomenclature{FDR}{False Discovery Rate}
D'autres mesures de significativité sont parfois employées en complément ou en substitution de la p-valeur, comme le FDR (False Discovery Rate, taux de fausses découvertes)\cite{benjamini1995controlling,}, qui sont généralement moins strictes que la correction de Bonferroni. Ce taux est défini comme l'espérance de la proportion de fausses découvertes parmi les signaux trouvés.


\nomenclature{OR}{Odds Ratio}
Une fois un allèle identifié comme associé au phénotype, on peut utiliser l'odds ratio\footnote{Le calcul de l'OR n'est pas spécifique à une association avec un SNP : on peut aussi le calculer pour mesurer le risque lié à, par exemple, un effet de l'environnement, en appliquant la même formule ($p$ pour la proportion des cas exposés au facteur de risque dont on cherche à mesurer l'effet, et $q$ pour la proportion du groupe contrôle exposée).} 
(OR, ou risque relatif rapproché) pour déterminer le sens de l'association, en d'autres termes quel allèle augmente la probabilité d'appartenir aux cas plutôt qu'aux contrôles.

Si la fréquence des cas portant l'allèle étudié parmi l'ensemble des cas est $p$, et la fréquence des contrôles portant l'allèle parmi l'ensemble des individus du groupe de contrôle est $q$, on aura 
$$ OR = \frac{p/(1-p)}{q/(1-q)}$$
%Si la probabilité d'apparition d'une maladie est $q$ dans la population (en pratique, dans un g    roupe contrôle), et $p$ dans le groupe étudié (par exemple, un groupe présentant un allèle donné d'un gène), on aura

\begin{itemize}
  \item Si $OR\approx{} 1, p\approx{} q$ et le polymorphisme étudié a un effet nul sur la maladie.
  \item Si $OR<1$, posséder l'allèle étudié diminue la probabilité d'apparition de la maladie
  \item Si $OR>1$, posséder l'allèle étudié augmente la probabilité d'apparition de la maladie
\end{itemize}

\fi

